@prefix dcterms: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix slovníky: <https://slovník.gov.cz/generický/datový-slovník-ofn-slovníků/pojem/> .
@prefix vsgov: <https://slovník.gov.cz/veřejný-sektor/pojem/> .
@prefix a104: <https://slovník.gov.cz/agendový/104/pojem/> .
@prefix l111-2009: <https://slovník.gov.cz/legislativní/sbírka/111/2009/pojem/> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .

# Ontology/Vocabulary Declaration
<https://data.dia.gov.cz/demo-šablona-pro-popis-dat-archi-v1> a slovníky:slovník,
    skos:ConceptScheme,
    owl:Ontology ;
  skos:prefLabel "DEMO Šablona pro popis dat Archi v1"@cs .

# Relationship: vydává řidičský průkaz
<https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/vydává-řidičský-průkaz> a skos:Concept,
    slovníky:pojem,
    owl:ObjectProperty ;
  skos:prefLabel "vydává řidičský průkaz"@cs ;
  skos:inScheme <https://data.dia.gov.cz/demo-šablona-pro-popis-dat-archi-v1> ;
  dcterms:identifier "https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/vydává-řidičský-průkaz" ;
  skos:note "Z definice vyplývá, že řidiči, kteří jsou evidováni v registru řidičů, mohou být držiteli řidičského průkazu."@cs ;
  skos:definition "Řidičský průkaz vydá příslušný obecní úřad obce s rozšířenou působností na žádost držitele řidičského oprávnění."@cs ;
  dcterms:source <https://opendata.eselpoint.cz/esel-esb/eli/cz/sb/2000/361/2024-10-01/dokument/norma/cast_1/hlava_3/dil_2/par_109/odst_3> .

# Class: Účastník provozu na pozemních komunikacích
<https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/účastník-provozu-na-pozemních-komunikacích> a skos:Concept,
    slovníky:pojem,
    owl:Class,
    vsgov:typ-subjektu-práva ;
  skos:prefLabel "Účastník provozu na pozemních komunikacích"@cs ;
  skos:inScheme <https://data.dia.gov.cz/demo-šablona-pro-popis-dat-archi-v1> ;
  dcterms:identifier "https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/účastník-provozu-na-pozemních-komunikacích" ;
  skos:definition "každý, kdo se přímým způsobem účastní provozu na pozemních komunikacích"@cs ;
  dcterms:source <https://opendata.eselpoint.cz/esel-esb/eli/cz/sb/2000/361/2024-07-01/dokument/norma/cast_1/hlava_1/par_2/pism_a> .

# Class: Adresa (external reference)
<https://slovník.gov.cz/legislativní/sbírka/111/2009/pojem/adresa> a skos:Concept,
    slovníky:pojem,
    owl:Class,
    vsgov:typ-objektu-práva ;
  skos:prefLabel "Adresa"@cs ;
  skos:inScheme <https://data.dia.gov.cz/demo-šablona-pro-popis-dat-archi-v1> ;
  dcterms:identifier "https://slovník.gov.cz/legislativní/sbírka/111/2009/pojem/adresa" ;
  skos:note "Určení místa některým ze způsobů definovaných otevřenou formální normou pro adresu"@cs ;
  skos:definition "Adresou se rozumí kombinace názvu okresu, názvu obce nebo vojenského újezdu, názvu části obce nebo v případě hlavního města Prahy názvu katastrálního území a názvu městského obvodu, čísla popisného nebo evidenčního, názvu ulice a čísla orientačního a dále zvláštních údajů pro doručování prostřednictvím poštovních služeb, která jednoznačně určuje adresní místo."@cs ;
  dcterms:source <https://esbirka.opendata.cz/zdroj/p%C5%99edpis/111/2009/sekce/29/1/h> .

# Property: Příjmení držitele řidičského průkazu
<https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/příjmení-držitele-řidičského-průkazu> a skos:Concept,
    slovníky:pojem,
    owl:Class,
    owl:DatatypeProperty ;
  skos:prefLabel "Příjmení držitele řidičského průkazu"@cs ;
  skos:inScheme <https://data.dia.gov.cz/demo-šablona-pro-popis-dat-archi-v1> ;
  dcterms:identifier "https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/příjmení-držitele-řidičského-průkazu" ;
  skos:note "Řidičský průkaz obsahuje mj. jméno a příjmení držitele."@cs ;
  dcterms:source <https://opendata.eselpoint.cz/esel-esb/eli/cz/sb/2000/361/2024-07-01/dokument/norma/cast_1/hlava_3/dil_2/par_105/odst_1/pism_a> .

# Class: Vozidlo
<https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/vozidlo> a skos:Concept,
    slovníky:pojem,
    owl:Class,
    vsgov:typ-objektu-práva ;
  skos:prefLabel "Vozidlo"@cs ;
  skos:inScheme <https://data.dia.gov.cz/demo-šablona-pro-popis-dat-archi-v1> ;
  dcterms:identifier "https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/vozidlo" ;
  skos:definition "motorové vozidlo, nemotorové vozidlo nebo tramvaj"@cs ;
  dcterms:source <https://opendata.eselpoint.cz/esel-esb/eli/cz/sb/2000/361/2024-07-01/dokument/norma/cast_1/hlava_1/par_2/pism_f> .

# Class: Řidič evidovaný v registru řidičů
<https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/řidič-evidovaný-v-registru-řidičů> a skos:Concept,
    slovníky:pojem,
    owl:Class,
    vsgov:typ-subjektu-práva ;
  skos:prefLabel "Řidič evidovaný v registru řidičů"@cs ;
  skos:inScheme <https://data.dia.gov.cz/demo-šablona-pro-popis-dat-archi-v1> ;
  dcterms:identifier "https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/řidič-evidovaný-v-registru-řidičů" ;
  skos:definition "Registr řidičů obsahuje a) osobní údaje o řidiči motorového vozidla uvedené v řidičském průkazu a v mezinárodním řidičském průkazu, včetně digitalizované fotografie a digitalizovaného podpisu řidiče,"@cs ;
  dcterms:source <https://opendata.eselpoint.cz/esel-esb/eli/cz/sb/2000/361/2024-07-01/dokument/norma/cast_1/hlava_4/par_119/odst_2/pism_a> ;
  rdfs:subClassOf <https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/řidič> .

# Relationship: drží řidičský průkaz
<https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/drží-řidičský-průkaz> a skos:Concept,
    slovníky:pojem,
    owl:ObjectProperty ;
  skos:prefLabel "drží řidičský průkaz"@cs ;
  skos:inScheme <https://data.dia.gov.cz/demo-šablona-pro-popis-dat-archi-v1> ;
  dcterms:identifier "https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/drží-řidičský-průkaz" ;
  skos:note "Z definice vyplývá, že řidiči, kteří jsou evidováni v registru řidičů, mohou být držiteli řidičského průkazu."@cs ;
  skos:definition "Registr řidičů obsahuje a) osobní údaje o řidiči motorového vozidla uvedené v řidičském průkazu a v mezinárodním řidičském průkazu, včetně digitalizované fotografie a digitalizovaného podpisu řidiče,"@cs ;
  dcterms:source <https://opendata.eselpoint.cz/esel-esb/eli/cz/sb/2000/361/2024-07-01/dokument/norma/cast_1/hlava_4/par_119/odst_2/pism_a> .

# Property: Jméno držitele řidičského průkazu (with additional properties)
<https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/jméno-držitele-řidičského-průkazu> a skos:Concept,
    slovníky:pojem,
    owl:Class,
    owl:DatatypeProperty,
    l111-2009:veřejný-údaj ;
  skos:prefLabel "Jméno držitele řidičského průkazu"@cs ;
  skos:inScheme <https://data.dia.gov.cz/demo-šablona-pro-popis-dat-archi-v1> ;
  dcterms:identifier "https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/jméno-držitele-řidičského-průkazu" ;
  skos:note "EN VALUE."@cs ;
  dcterms:relation <https://www.souvisejici-zdroj.cz> ;
  dcterms:source <https://www.dalsi-zdroj.cz>, <https://opendata.eselpoint.cz/esel-esb/eli/cz/sb/2000/361/2024-07-01/dokument/norma/cast_1/hlava_3/dil_2/par_105/odst_1/pism_a> ;
  a104:je-sdílen-v-propojeném-datovém-fondu true ;
  skos:altLabel "ALT NAZEV DVE"@cs, "ALT NAZEV"@cs .

# Class: Řidičský průkaz
<https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/řidičský-průkaz> a skos:Concept,
    slovníky:pojem,
    owl:Class,
    vsgov:typ-objektu-práva ;
  skos:prefLabel "Řidičský průkaz"@cs ;
  skos:inScheme <https://data.dia.gov.cz/demo-šablona-pro-popis-dat-archi-v1> ;
  dcterms:identifier "https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/řidičský-průkaz" ;
  skos:definition "Řidičský průkaz je veřejná listina, která osvědčuje řidičské oprávnění držitele a jeho rozsah a kterou držitel prokazuje své jméno, příjmení a podobu, jakož i další údaje v ní zapsané podle tohoto zákona."@cs ;
  dcterms:source <https://opendata.eselpoint.cz/esel-esb/eli/cz/sb/2000/361/2024-07-01/dokument/norma/cast_1/hlava_3/dil_2/par_103/odst_1> .

# Relationship: řídí vozidlo
<https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/řídí-vozidlo> a skos:Concept,
    slovníky:pojem,
    owl:ObjectProperty ;
  skos:prefLabel "řídí vozidlo"@cs ;
  skos:inScheme <https://data.dia.gov.cz/demo-šablona-pro-popis-dat-archi-v1> ;
  dcterms:identifier "https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/řídí-vozidlo" ;
  skos:definition "řidič je účastník provozu na pozemních komunikacích, který řídí motorové nebo nemotorové vozidlo anebo tramvaj; řidičem je i jezdec na zvířeti"@cs ;
  dcterms:source <https://opendata.eselpoint.cz/esel-esb/eli/cz/sb/2000/361/2024-04-01/dokument/norma/cast_1/hlava_1/par_2/pism_d> .

# Class: Obecní úřad obce s rozšířenou působností
<https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/obecní-úřad-obce-s-rozšířenou-působností> a skos:Concept,
    slovníky:pojem,
    owl:Class,
    vsgov:typ-subjektu-práva ;
  skos:prefLabel "Obecní úřad obce s rozšířenou působností"@cs ;
  skos:inScheme <https://data.dia.gov.cz/demo-šablona-pro-popis-dat-archi-v1> ;
  dcterms:identifier "https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/obecní-úřad-obce-s-rozšířenou-působností" ;
  skos:note "Úřad vydávající řidičský průkaz je vždy obecním úřadem obce s rozšířenou působností."@cs ;
  dcterms:source <https://opendata.eselpoint.cz/esel-esb/eli/cz/sb/2000/361/2024-10-01/dokument/norma/cast_1/hlava_3/dil_2/par_109/odst_3> .

# Relationship: sídlí na adrese
<https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/sídlí-na-adrese> a skos:Concept,
    slovníky:pojem,
    owl:ObjectProperty ;
  skos:prefLabel "sídlí na adrese"@cs ;
  skos:inScheme <https://data.dia.gov.cz/demo-šablona-pro-popis-dat-archi-v1> ;
  dcterms:identifier "https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/sídlí-na-adrese" ;
  skos:note "Sídlo úřadu vydávajícího průkaz (obecním úřadem ORP) se nachází na nějaké adrese. Adresa je obecně definována v zákoně o základních registrech."@cs ;
  dcterms:source <https://opendata.eselpoint.cz/esel-esb/eli/cz/sb/2000/361/2024-10-01/dokument/norma/cast_1/hlava_3/dil_2/par_105/odst_1/pism_i> .

# Property: Název obecního úřadu obce s rozšířenou působností
<https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/název-obecního-úřadu-obce-s-rozšířenou-působností> a skos:Concept,
    slovníky:pojem,
    owl:Class,
    owl:DatatypeProperty ;
  skos:prefLabel "Název obecního úřadu obce s rozšířenou působností"@cs ;
  skos:inScheme <https://data.dia.gov.cz/demo-šablona-pro-popis-dat-archi-v1> ;
  dcterms:identifier "https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/název-obecního-úřadu-obce-s-rozšířenou-působností" ;
  skos:note "Řidičský průkaz obsahuje název úřadu, který řidičský průkaz vydal (což je vždy obecní úřad obce s rozšířenou působností)."@cs ;
  dcterms:source <https://opendata.eselpoint.cz/esel-esb/eli/cz/sb/2000/361/2024-10-01/dokument/norma/cast_1/hlava_3/dil_2/par_105/odst_1/pism_i> .

# Class: Řidič (superclass)
<https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/řidič> a skos:Concept,
    slovníky:pojem,
    owl:Class,
    vsgov:typ-subjektu-práva ;
  skos:prefLabel "Řidič"@cs ;
  skos:inScheme <https://data.dia.gov.cz/demo-šablona-pro-popis-dat-archi-v1> ;
  dcterms:identifier "https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/řidič" ;
  skos:note "Řidič je tedy i cyklista, nejen řidič motorových vozidel – neváže se na něj nutně řidičské oprávnění."@cs ;
  skos:definition "účastník provozu na pozemních komunikacích, který řídí motorové nebo nemotorové vozidlo anebo tramvaj; řidičem je i jezdec na zvířeti"@cs ;
  dcterms:source <https://opendata.eselpoint.cz/esel-esb/eli/cz/sb/2000/361/2024-04-01/dokument/norma/cast_1/hlava_1/par_2/pism_d> ;
  rdfs:subClassOf <https://data.dia.gov.cz/příkladový-slovník-z-metodiky-popisu-dat/pojem/účastník-provozu-na-pozemních-komunikacích> .